\documentclass{report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 		% Permet d'utiliser des sources LaTeX contenant des caractères accentués.
\usepackage[T1]{fontenc}				% Permet d'utiliser des sources LaTeX contenant des caractères accentués.
\usepackage[francais]{babel} 		% Permet de charger le package babel en lui indiquant que l'on veut travailler en français.
\usepackage[cyr]{aeguill} 			% Permet d'utiliser les guillemets français («»).
\usepackage{graphicx}           % Permet l'importation d'image.
\usepackage{boxedminipage}   % Encadrer un paragraphe.


\title{Améliorer la qualité des logiciels avec l'Intégration Continue}
\author{\textsc{Gaëtan Meynier}}
\date{\today}

\begin{document}

  \begin{titlepage}
    \centering
    {\scshape\LARGE Université Paris Dauphine \par}
    \vspace{1cm}
	  {\scshape\Large Mémoire de recherche\par}
    \vspace{0.5cm}
    Septembre 2016\par
    \vspace{4.5cm}
    {\huge\bfseries Améliorer la qualité des logiciels avec l'Intégration Continue\par}
    \vspace{2cm}
	  {\Large\itshape Gaëtan Meynier\par}
    \vspace{5cm}
	  \vfill
	    {\bfseries Supervisé par\par}
      \vspace{0.5cm}
	    Khalid \textsc{Belhajjame}, Maître de conférence à l'Université Paris Dauphine,
      Arthur \textsc{Szumovicz}, Consultant en système d'information à AXA.
	  \vfill
  \end{titlepage}

  \tableofcontents                % Table des matières.

  \chapter{Introduction}
  Depuis maintenant quelques années (il est difficile de donner une date précise), les DSI s’appuient sur la mouvance agile afin de mener à bien leurs projets. Aujourd’hui, les patterns agiles arrivent à maturité et offrent un éventail de méthodologies adaptables à tous les contextes. Les méthodes agiles garantissent la satisfaction du client et non la conformité aux termes d’un contrat de développement. Elles sont centrées sur la satisfaction de besoin du client et non sur les termes contractuels du projet. Nous n’allons pas aborder en profondeur le concept de l’agilité, ceci n’est pas le propos de ce mémoire, mais nous allons tout de même faire un petit rappel des idées fortes de cette méthodologie. Il faut des cycles courts, quelques semaines tout au plus, et découper le projet en petites tâches puis les hiérarchiser en fonction du besoin. Cela permet d’éviter le superflu et de se concentrer au début de chaque cycle sur ce qui a de la valeur pour l’utilisateur final. Le feedback permanent devient la règle d’or, avec des validations à chaque étape et des techniques ludiques d’évaluation de l’utilité des fonctions. L’agilité offre une meilleure visibilité et permet d’éviter les dérives observées lorsque les développeurs sont isolés. Le changement est autorisé voir encouragé, même tardivement,  car c’est un avantage décisif pour le client. Cela permet de ne pas se priver des bonnes idées en cours de route et surtout d’éliminer les mauvaises idées lancées au début du projet. Les méthodes agiles favorisent la co-construction, en intégrant l’annonceur lui-même dans le travail quotidien et en responsabilisant la totalité de l’équipe de développement, créant ainsi un véritable esprit collaboratif et l’ensemble du projet en gagne en qualité.\\

  Cependant l’agilité, lorsqu’elle est exclusivement cantonnée au développement, se trouve néanmoins freinée par les tâches d’exploitation. Le mouvement DevOps a pour objectif d’étendre les pratiques agilistes à la livraison et au déploiement du projet.

    \section{Motivation}

    \section{Scope}
    Ce mémoire de recherche présente l'utilisation de l'Intégration Continue dans un environnement de production afin d'améliorer la qualité des logiciels. Nous couvrirons les idées de base et les bonnes pratiques ainsi que l'architecture et les outils nécessaires à l'Intégration Continue. Nous étudierons un exemple d'implémentation au sein de la DSI d'AXA France et analyserons les différents processus inhérent à cette nouvelle méthodologie de développement.

    \section{Problèmes de recherche}
    Le principal objectif de ce mémoire de fin d'étude est d'analyser l'impact de l'Intégration Continue dans la qualité des applications dans un environnement professionnel (DSI d'AXA France). Les questions de recherche peuvent être énoncés comme suit:\\
    \begin{itemize}
      \item Qu'apporte l'Intégration Continue dans le développement d'une application ?
      \item Quelles sont les caractéristiques les plus bénéfiques de l'Intégration Continue ?
      \item Comment peut-on améliorer l'Intégration Continue ?\\
    \end{itemize}

    \section{Structure du mémoire}
    Ce mémoire sera articulé autours de quatre grands chapitres. Nous commencerons par étudiez le mouvement DevOps, pierre angulaire de l'Intégration Continue. Une fois ce nouveau concept mise en place nous définirons l'Intégration Continue comme un processus et analyserons ses principales caractéristiques. Lorsque que les bases, idées et concepts sous-jacents seront introduits nous continuerons l'étude de la recherche proprement dite en étudiant la solution d'Intégration Continue mise en place au sein de la DSI D'AXA France. Dans la dernière partie de ce mémoire nous discuterons des limites et des axes d'amélioration apportées par la solution proposée ainsi que des futures idées de recherche.

    % \input{DevOps}

    \input{ContinousIntegration}

    \chapter{Etude de l'art}

      \section{Logiciel en développement}

      \section{Processus de développement logiciel}

        \subsection{Scrum dans l'AgilLab}

        \subsection{Comment l’Intégration Continue s’intègre-t-elle dans le processus de développement logiciel}

        \subsection{Les équipes de développement}

      \section{La sécurité à l'esprit}

    \chapter{Implémentation}

      \section{Choisir ses outils}

        \subsection{Scaling}

        \subsection{Le choix du serveur d’Intégration Continue}
          \subsubsection{Support du langage de programmation}

          \subsubsection{Support du Source Code Management}

          \subsubsection{Gestion des builds}

          \subsubsection{Sécurité}

          \subsubsection{Autres caractéristiques}

          \subsubsection{Extensibilité}

          \subsubsection{Installation et configuration}

          \subsubsection{Autres questions à examiner}

      \section{Logiciels et outils utilisés}

        \subsection{Serveur d’Intégration Continue}

        \subsection{Logiciel de gestion de configuration}

        \subsection{Outils de build}

        \subsection{Automatisation des tests et de la couverture de code}

        \subsection{Documentation Continue}

        \subsection{Déploiement Continu}

        \subsection{Feedback Continue}

      \section{Architecture}

        \subsection{Serveur d’Intégration Continue}

        \subsection{Logiciel de gestion de configuration}

        \subsection{Réseaux et déploiement}

      \section{Configuration}

        \subsection{« Build jobs »}

          \subsubsection{Découpage des jobs}

          \subsubsection{Etablir des relations}

        \subsection{Reporting}

      \section{Délivrables et artéfacts de build}

  \listoffigures                  % Liste les figures
  \bibliographystyle{alpha}       % les trois premières lettres du nom de l'auteur accolées aux deux derniers chiffres de l'année de parution
  \bibliography{MemoireM2}        % mon fichier de base de données s'appelle MemoireM2.bib
\end{document}
